\section{Introducción}

Actualmente, las organizaciones sin fines de lucro requieren herramientas digitales que les permitan fortalecer su comunicación, organizar mejor sus contactos y mantener una relación constante con las personas interesadas en apoyar sus causas. En este contexto, el email marketing se ha convertido en una estrategia relevante para establecer una comunicación directa, segmentada y medible con diferentes públicos, ya que permite administrar campañas, analizar resultados y dar seguimiento a la interacción de los contactos \cite{brevo_platform,mailchimp_benchmarks}.

El presente proyecto de estadías se desarrolla en Mejora Tu Playa A.C., una asociación civil sin fines de lucro dedicada a la limpieza, conservación y restauración de playas en México, así como a la educación ambiental en comunidades, escuelas, empresas e instituciones. La organización utiliza diversos canales digitales para difundir sus actividades, promover la participación ciudadana, captar donativos, ofrecer productos con causa y establecer alianzas con empresas socialmente responsables.

Conforme la asociación ha incrementado sus actividades y presencia digital, también ha surgido la necesidad de mejorar la organización de sus contactos y profesionalizar sus procesos de comunicación. Mejora Tu Playa A.C. cuenta con una página web desarrollada en Shopify, plataforma que permite crear formularios para captar información de clientes, visitantes o suscriptores, así como apoyar el crecimiento de listas de marketing \cite{shopify_forms}. En esta página se encuentran diferentes formularios orientados a captar personas interesadas en voluntariado, reportes de actividades, sorteos, donativos, alianzas, puntos de venta, productos con causa y contacto general. No obstante, dichos formularios requieren integrarse de manera estratégica a una plataforma de email marketing que permita segmentar adecuadamente la información y facilitar futuras automatizaciones.

Por ello, este proyecto se enfoca en el diseño, implementación y optimización de una estrategia de email marketing y funnels de conversión mediante la integración de formularios de Brevo en Shopify, la creación de listas específicas de contactos, la segmentación de audiencias, el diseño de plantillas de correo electrónico en HTML/CSS y la propuesta de flujos automatizados de comunicación. Brevo es una plataforma orientada a la gestión de comunicación digital que integra funciones como email marketing, automatización, CRM y administración de contactos, por lo que resulta adecuada para organizar audiencias y dar seguimiento a campañas \cite{brevo_platform}. La finalidad es que cada persona que interactúe con la asociación pueda ser clasificada de acuerdo con su interés y recibir mensajes más relevantes, oportunos y alineados con su tipo de participación.

La segmentación de contactos permite agrupar registros de acuerdo con propiedades, características o comportamientos específicos, lo cual facilita el envío de mensajes diferenciados y la creación de flujos de seguimiento más adecuados para cada audiencia \cite{hubspot_segments}. En el contexto de este proyecto, dicha segmentación se aplica a públicos como voluntarios, donantes, empresas aliadas, compradores de productos con causa, participantes de sorteos y personas interesadas en recibir información sobre el impacto ambiental de la asociación.

Desde el enfoque de Desarrollo de Software Multiplataforma, el proyecto representa una solución tecnológica aplicada a una necesidad real de comunicación institucional. La implementación de formularios, listas, automatizaciones y plantillas digitales permitirá mejorar la gestión de contactos, reducir procesos manuales, fortalecer la imagen profesional de la asociación y aumentar las posibilidades de conversión en campañas de donación, participación, afiliación, adopciones simbólicas y alianzas estratégicas. Asimismo, el desempeño de estas acciones puede evaluarse mediante métricas como tasa de apertura, tasa de clics, bajas de suscripción y conversiones, indicadores comúnmente utilizados para analizar campañas de email marketing \cite{mailchimp_benchmarks}.

\section{Objetivo general y objetivos específicos}

\subsection{Objetivo general}

Diseñar e implementar una estrategia integral de email marketing con funnels de conversión para Mejora Tu Playa A.C., mediante la integración de formularios de Brevo en Shopify, la segmentación de contactos, el diseño de plantillas de correo electrónico y la estructuración de automatizaciones, con el propósito de mejorar la comunicación con prospectos, donantes, voluntarios, compradores con causa y aliados estratégicos, fortaleciendo la relación con la comunidad y aumentando las conversiones en campañas de donación, afiliación y participación.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Identificar los formularios existentes dentro de la página web de Shopify de Mejora Tu Playa A.C. y clasificarlos de acuerdo con su objetivo de captación.
    \item Diseñar y estructurar funnels de conversión según el tipo de público, tales como donantes, voluntarios, empresas aliadas, compradores de productos con causa y personas interesadas en recibir reportes de actividades.
    \item Crear y organizar listas específicas en Brevo para segmentar la base de datos de acuerdo con el interés de cada contacto.
    \item Diseñar formularios en Brevo que se adapten a las necesidades de captación de información de la asociación.
    \item Integrar formularios de Brevo en páginas de Shopify mediante iframe, con el fin de conectar cada formulario a una lista específica de contactos.
    \item Verificar que cada formulario envíe correctamente los registros a la lista correspondiente dentro de Brevo.
    \item Diseñar secuencias de correos automatizados para bienvenida, confirmación, nutrición, seguimiento, recuperación y conversión.
    \item Desarrollar campañas de email marketing enfocadas en donaciones, membresías, participación en actividades, adopciones simbólicas, reportes de impacto y alianzas estratégicas.
    \item Diseñar plantillas de correo electrónico en HTML/CSS que mantengan una imagen visual profesional, clara y coherente con la identidad institucional de Mejora Tu Playa A.C.
    \item Optimizar los contenidos, asuntos, llamados a la acción y diseño de los correos electrónicos para mejorar indicadores como tasa de apertura, clics y conversiones.
    \item Proponer una estructura inicial de automatizaciones que permita mantener una relación continua con cada segmento de audiencia.
    \item Medir el desempeño de campañas y funnels mediante indicadores clave como tasa de apertura, CTR, tasa de conversión, crecimiento de base de datos y recuperación de contactos.
    \item Generar propuestas de mejora continua basadas en los resultados obtenidos y el comportamiento de la audiencia.
\end{itemize}

\section{Planteamiento del problema}

Mejora Tu Playa A.C. cuenta con una página web desarrollada en Shopify que funciona como canal de comunicación, promoción de actividades, venta de productos con causa, captación de donativos y registro de personas interesadas en participar o apoyar a la asociación. A través de esta página, los usuarios pueden interactuar con diferentes formularios relacionados con voluntariado, reportes de actividades, sorteos, donaciones, contacto general, alianzas empresariales, puntos de venta y productos con causa.

Sin embargo, los formularios existentes no se encuentran completamente integrados a una estrategia organizada de email marketing. Esto puede ocasionar que los contactos captados se almacenen de manera general o poco segmentada, dificultando el envío de mensajes personalizados según el interés de cada persona. Por ejemplo, una persona interesada en participar como voluntaria no requiere recibir el mismo tipo de comunicación que una empresa interesada en realizar un donativo, un comprador de productos con causa o alguien que únicamente desea recibir reportes de actividades. La segmentación de contactos es importante porque permite agrupar audiencias con características específicas y orientar comunicaciones diferenciadas de acuerdo con sus propiedades o comportamiento \cite{hubspot_segments}.

La falta de segmentación también limita la posibilidad de implementar automatizaciones efectivas, tales como correos de bienvenida, confirmaciones de registro, seguimiento a prospectos, invitaciones a brigadas, reportes de impacto, campañas de donación o mensajes dirigidos a empresas aliadas. Como consecuencia, parte del seguimiento puede depender de procesos manuales, lo cual reduce la eficiencia operativa y aumenta el riesgo de perder oportunidades de conversión.

Además, en el caso de una asociación civil, la comunicación digital no solo cumple una función informativa, sino que también fortalece la confianza, la transparencia y la relación con la comunidad. Si una persona se registra, dona, compra un producto con causa o muestra interés en apoyar, es importante que reciba una respuesta clara, profesional y alineada con el propósito de la organización. La ausencia de una estructura automatizada puede generar incertidumbre en los usuarios, disminuir la retención de contactos y desaprovechar el primer acercamiento con posibles donantes, voluntarios o aliados.

Por ello, surge la necesidad de diseñar e implementar una estrategia de email marketing y funnels de conversión que permita conectar los formularios de Shopify con listas específicas en Brevo, segmentar adecuadamente la base de datos, automatizar mensajes clave y diseñar plantillas de correo electrónico profesionales. Esta solución busca mejorar la comunicación institucional de Mejora Tu Playa A.C., optimizar la gestión de contactos y fortalecer sus procesos de captación, seguimiento y conversión.

\section{Antecedentes}

La comunicación digital se ha convertido en un elemento fundamental para las organizaciones que buscan mantener una relación constante con sus públicos. En el caso de las organizaciones sin fines de lucro, la comunicación no solo permite informar sobre actividades o campañas, sino también fortalecer la confianza, promover la participación social y mantener el vínculo con donantes, voluntarios, aliados y personas interesadas en una causa. De acuerdo con Kotler y Lee, el marketing social permite diseñar estrategias orientadas a influir en comportamientos que generen beneficios para la sociedad, lo cual resulta relevante para organizaciones que promueven causas ambientales y participación ciudadana \cite{kotler_lee_social_marketing}.

En años recientes, las organizaciones han incorporado herramientas de marketing digital para mejorar sus procesos de comunicación, captación y fidelización. El email marketing se ha consolidado como una de estas herramientas debido a que permite enviar mensajes directos a una base de contactos, segmentar audiencias y medir el desempeño de las campañas mediante indicadores como aperturas, clics y bajas de suscripción \cite{mailchimp_benchmarks}. Esto representa una ventaja frente a otros canales digitales, ya que permite mantener una base de datos propia y establecer una comunicación más personalizada con cada público.

La segmentación de audiencias también se ha vuelto un aspecto importante dentro de las estrategias digitales, ya que permite clasificar los contactos de acuerdo con características, intereses o comportamientos específicos. HubSpot señala que los segmentos permiten organizar registros para realizar acciones como el envío de correos personalizados o la activación de flujos de trabajo de acuerdo con el comportamiento o las propiedades de los contactos \cite{hubspot_segments}. En este sentido, una estrategia de comunicación digital resulta más efectiva cuando los mensajes se adaptan al tipo de relación que cada persona mantiene con la organización.

Por otra parte, la automatización de marketing permite reducir procesos manuales y mantener una comunicación continua con los usuarios a partir de acciones específicas, como el registro en un formulario, la interacción con una campaña o el clic en un enlace. Brevo documenta que sus herramientas de automatización pueden utilizar eventos como aperturas o clics en campañas de correo para activar acciones posteriores de seguimiento \cite{brevo_automation_clicks}. Esto muestra la importancia de contar con una estructura digital que permita acompañar al usuario desde el primer contacto hasta la acción deseada.

En el caso de Mejora Tu Playa A.C., la asociación ha desarrollado diferentes iniciativas para promover la participación ciudadana y empresarial en el cuidado de los ecosistemas costeros. Sus actividades incluyen brigadas de limpieza, educación ambiental, instalación y mantenimiento de contenedores, venta de productos con causa, campañas de donación, alianzas con empresas y difusión de reportes de impacto. Estas acciones generan múltiples puntos de contacto con personas interesadas en apoyar la causa.

Antes del desarrollo de este proyecto, parte de la comunicación digital dependía de formularios dentro de la página web, respuestas manuales o procesos que no estaban completamente integrados a una estrategia de segmentación y automatización. Esto dificultaba clasificar a los contactos de acuerdo con su interés y limitaba el aprovechamiento de herramientas especializadas de email marketing. Por esta razón, se plantea la necesidad de diseñar una estrategia que permita organizar contactos, segmentar audiencias, automatizar mensajes clave y fortalecer la comunicación institucional de Mejora Tu Playa A.C.

\section{Antecedentes de la empresa}

Mejora Tu Playa A.C. es una asociación civil sin fines de lucro dedicada a la limpieza, conservación y restauración de playas en México. Su labor se enfoca en proteger los ecosistemas costeros mediante la participación ciudadana, el voluntariado, la educación ambiental, la colaboración con empresas y la implementación de acciones permanentes que contribuyan al cuidado de las playas.

La organización inició actividades aproximadamente en diciembre de 2021 y se constituyó legalmente como asociación civil en diciembre de 2023. Además, cuenta con autorización como donataria, lo que le permite recibir donativos deducibles de impuestos y fortalecer sus esquemas de colaboración con empresas, aliados y patrocinadores.

Entre sus principales actividades se encuentran las brigadas de limpieza de playas, la concientización ambiental en escuelas, empresas y comunidades, la instalación y mantenimiento de contenedores de basura en zonas de playa, la promoción de productos con causa, la captación de donativos y la generación de alianzas estratégicas con empresas socialmente responsables.

Mejora Tu Playa A.C. trabaja principalmente en playas de Tamaulipas, como Playa La Pesca, Playa Miramar y Playa Escondida, aunque también contempla la posibilidad de ampliar sus actividades a otras zonas costeras del país. La asociación busca no solo retirar residuos de las playas, sino también impulsar una cultura ambiental responsable que involucre a la sociedad en la protección de los ecosistemas.

Su comunicación digital se apoya en redes sociales, página web, campañas de participación, productos con causa y reportes de impacto. La página web de la asociación está desarrollada en Shopify y funciona como un espacio para mostrar información institucional, promover donativos, vender productos con causa, difundir actividades y captar personas interesadas en apoyar.

La misión de Mejora Tu Playa A.C. puede describirse como contribuir a la conservación y regeneración de las playas mexicanas mediante la participación activa de la sociedad, el sector privado y la educación ambiental. Su visión se orienta a convertirse en una organización referente en México en limpieza, conservación y restauración de playas, impulsando una cultura ambiental responsable y permanente.

Entre sus valores destacan la responsabilidad ambiental, transparencia, colaboración, compromiso social, educación y conciencia, voluntariado activo, innovación sostenible y perseverancia.

\section{Antecedentes teóricos}

\subsection{Marketing digital}

El marketing digital se refiere al conjunto de estrategias, canales y herramientas utilizadas para comunicar, promocionar, captar y mantener relaciones con públicos específicos a través de medios digitales. En el contexto de una organización sin fines de lucro, estas estrategias pueden utilizarse para difundir campañas, promover donativos, fortalecer la participación ciudadana y comunicar resultados de impacto.

A diferencia de los medios tradicionales, el marketing digital permite medir el comportamiento de los usuarios, analizar la efectividad de las acciones implementadas y ajustar los mensajes según los resultados obtenidos. Por ello, representa una herramienta importante para organizaciones que requieren optimizar recursos y mantener una comunicación constante con diferentes segmentos de audiencia.

\subsection{Email marketing}

El email marketing es una estrategia de comunicación digital basada en el envío de correos electrónicos a una base de contactos previamente captada. Esta herramienta permite mantener una comunicación directa con audiencias interesadas, enviar información relevante, agradecer participaciones, promover campañas, compartir reportes de impacto y dar seguimiento a prospectos.

Las plataformas de email marketing permiten administrar campañas, elegir destinatarios, configurar asuntos, crear diseños de correo y analizar resultados. Brevo define las campañas de email como correos enviados a un grupo de destinatarios para promover productos o servicios, compartir contenido útil y construir o mantener relaciones con los contactos \cite{brevo_email_campaigns}. Asimismo, las métricas de email marketing permiten evaluar el desempeño de una campaña mediante indicadores como aperturas, clics y bajas de suscripción \cite{mailchimp_benchmarks}.

En organizaciones sin fines de lucro, el email marketing puede utilizarse para fortalecer la relación con donadores, voluntarios, aliados, compradores con causa y personas interesadas en conocer los resultados de las actividades realizadas. Su valor radica en que permite enviar mensajes segmentados, medibles y adaptados a cada tipo de público.

\subsection{Segmentación de audiencias}

La segmentación de audiencias consiste en clasificar a los contactos de una base de datos de acuerdo con características, intereses, comportamiento o tipo de relación con una organización. Esta práctica permite enviar mensajes más relevantes y evitar comunicaciones genéricas para públicos con necesidades diferentes.

HubSpot explica que los segmentos permiten organizar registros en grupos activos o estáticos, lo cual puede utilizarse para enviar correos de marketing personalizados con base en propiedades o comportamientos de los contactos \cite{hubspot_segments}. En este proyecto, la segmentación resulta necesaria para diferenciar públicos como voluntarios, donadores, empresas aliadas, participantes de sorteos, compradores de productos con causa, personas interesadas en reportes y contactos generales.

\subsection{Funnels de conversión}

Un funnel de conversión, también conocido como embudo de conversión, representa el proceso que sigue una persona desde su primer contacto con una organización hasta la realización de una acción deseada. En una estrategia digital, este proceso puede incluir etapas como captación, interés, seguimiento, conversión y fidelización.

En el caso de una asociación civil, la conversión no necesariamente se limita a una compra, sino que también puede incluir acciones como registrarse como voluntario, realizar un donativo, adoptar simbólicamente un producto con causa, participar en una brigada, convertirse en aliado o solicitar información. El diseño de funnels permite acompañar al usuario mediante mensajes adecuados en cada etapa del proceso.

\subsection{Automatización de marketing}

La automatización de marketing consiste en configurar acciones digitales que se ejecutan de manera automática a partir de determinados eventos o comportamientos del usuario. Estas acciones pueden incluir correos de bienvenida, mensajes de seguimiento, recordatorios, confirmaciones o comunicaciones posteriores a una interacción.

Brevo documenta que es posible activar acciones de automatización cuando un contacto abre una campaña o da clic en un enlace específico, lo cual permite realizar seguimientos más precisos según el comportamiento del usuario \cite{brevo_automation_clicks}. En el contexto de Mejora Tu Playa A.C., la automatización puede apoyar procesos como confirmación de registros, bienvenida a voluntarios, agradecimiento por donativos, seguimiento a empresas interesadas, invitaciones a brigadas y envío de reportes de impacto.

\subsection{Comunicación digital en organizaciones sin fines de lucro}

La comunicación digital en organizaciones sin fines de lucro tiene como objetivo informar, sensibilizar, involucrar y mantener una relación constante con las personas que apoyan una causa. A diferencia de una empresa comercial, una asociación civil debe comunicar no solo productos o servicios, sino también impacto social, transparencia, necesidades operativas y oportunidades de participación.

En causas ambientales, la comunicación digital puede contribuir a generar conciencia, promover cambios de comportamiento e impulsar la participación ciudadana. El marketing social plantea estrategias enfocadas en promover conductas que generen beneficios para la sociedad, por lo que resulta relevante para proyectos relacionados con educación ambiental, cuidado de playas y participación comunitaria \cite{kotler_lee_social_marketing}.

\subsection{Métricas de email marketing}

Las métricas de email marketing permiten analizar el desempeño de una campaña y tomar decisiones de mejora con base en datos. Entre los indicadores más utilizados se encuentran la tasa de apertura, tasa de clics, CTR, conversiones, bajas de suscripción y crecimiento de la base de datos.

Mailchimp señala que las métricas de email marketing permiten evaluar cómo interactúan los destinatarios con los correos enviados y ayudan a identificar oportunidades de mejora en las campañas \cite{mailchimp_benchmarks}. Estas métricas son relevantes para el proyecto porque permiten medir si los asuntos, contenidos, llamados a la acción, diseños y segmentos utilizados cumplen con los objetivos de comunicación y conversión.

\section{Tabla comparativa}

\begin{longtable}{|p{3.2cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{3.5cm}|}
\caption{Comparación de alternativas para captación y gestión de contactos} \\
\hline
\textbf{Alternativa} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Uso recomendado} \\ \hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Alternativa} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} & \textbf{Uso recomendado} \\ \hline
\endhead

Formularios nativos de Shopify & Son fáciles de colocar dentro de la página, ya forman parte del sitio web y no requieren una plataforma externa. & Pueden limitar la segmentación, no siempre se conectan directamente a listas específicas de email marketing y ofrecen menor capacidad de automatización. & Contactos básicos o formularios simples que no requieren seguimiento avanzado. \\ \hline

Formularios de Brevo incrustados por iframe & Permiten conectar cada formulario a una lista específica, facilitan la segmentación, reducen problemas de conexión y preparan la base para automatizaciones. & El diseño interno del formulario debe modificarse principalmente desde Brevo y no completamente desde Shopify. & Formularios específicos para campañas de email marketing y segmentación de contactos. \\ \hline

Formularios de Brevo con código HTML completo & Permiten mayor personalización visual y técnica desde el código. & Pueden generar conflictos con scripts, validaciones o configuraciones del sitio en Shopify. & Casos donde se requiere personalización avanzada y se cuenta con tiempo para pruebas técnicas. \\ \hline

Integraciones mediante Make, Zapier o API & Ofrecen alto nivel de automatización y permiten conectar diferentes herramientas. & Requieren mayor configuración técnica, pueden implicar costos adicionales y dependen de servicios externos. & Procesos avanzados donde se desea conservar formularios existentes y enviar datos a Brevo. \\ \hline

Brevo PushOwl o integraciones ecommerce avanzadas & Permiten funciones adicionales como carritos abandonados, notificaciones push, SMS o WhatsApp. & Pueden requerir planes de pago y no son indispensables para formularios específicos. & Estrategias avanzadas de ecommerce y recuperación de compras. \\ \hline

\end{longtable}

Para este proyecto, la alternativa más viable es el uso de formularios de Brevo incrustados en Shopify mediante iframe, ya que permite conectar cada formulario con una lista específica, facilita la segmentación de contactos, reduce problemas técnicos y prepara la estructura necesaria para futuras campañas y automatizaciones de email marketing.

\section{Justificación}

El presente proyecto se justifica por la necesidad de fortalecer la comunicación digital de Mejora Tu Playa A.C. mediante una estrategia organizada de email marketing, segmentación de contactos y funnels de conversión. Al tratarse de una asociación civil sin fines de lucro, la relación con la comunidad es un elemento fundamental para mantener activas sus campañas, sumar voluntarios, captar donativos, generar alianzas y comunicar de forma transparente los resultados de sus actividades.

Actualmente, la asociación recibe distintos tipos de contactos a través de su página web y otros canales digitales. Estos contactos pueden tener intereses diferentes, como participar en brigadas, recibir reportes de actividades, realizar donativos, adquirir productos con causa, colaborar como empresa aliada, integrarse como punto de venta o solicitar información general. Si estos registros no se organizan adecuadamente, la comunicación puede volverse poco efectiva, ya que no todos los públicos requieren el mismo tipo de mensaje ni el mismo seguimiento.

La implementación de formularios de Brevo integrados en Shopify permitirá que cada registro se dirija automáticamente a una lista específica, facilitando la organización de la base de datos y la creación de campañas segmentadas. Esto reducirá el trabajo manual, mejorará el orden de la información y permitirá que la asociación mantenga una comunicación más clara, personalizada y oportuna con cada audiencia.

Desde el punto de vista tecnológico, el proyecto representa una aplicación práctica de herramientas digitales para resolver un problema real de comunicación institucional. La integración entre Shopify y Brevo, el uso de formularios incrustados, la segmentación de listas, el diseño de plantillas HTML/CSS y la propuesta de automatizaciones forman parte de una solución que combina marketing digital, experiencia de usuario, gestión de datos y optimización de procesos.

Desde el punto de vista social, el proyecto contribuye a fortalecer a una organización dedicada al cuidado ambiental. Una comunicación más efectiva puede aumentar la participación ciudadana, mejorar la confianza de donantes y aliados, facilitar el envío de reportes de impacto y promover una cultura ambiental responsable. En este sentido, el proyecto no solo busca mejorar un proceso digital, sino también apoyar indirectamente la continuidad de las actividades de limpieza, conservación y restauración de playas.

Por lo anterior, el desarrollo de esta estrategia resulta pertinente, ya que permite aplicar conocimientos de Desarrollo de Software Multiplataforma en beneficio de una asociación civil, generando una solución escalable, funcional y alineada con las necesidades actuales de la organización.

\section{Alcances y limitaciones}

\subsection{Alcances}

El proyecto contempla la revisión, diseño e implementación inicial de una estrategia de email marketing y funnels de conversión para Mejora Tu Playa A.C., enfocada en la captación, segmentación y seguimiento de contactos.

Entre los principales alcances se encuentran:

\begin{itemize}
    \item Revisión de los formularios existentes en la página web de Shopify.
    \item Identificación del objetivo de cada formulario de acuerdo con el tipo de usuario o campaña.
    \item Clasificación de formularios para públicos como voluntarios, donadores, aliados, participantes de sorteos, compradores con causa, puntos de venta, contactos generales y personas interesadas en reportes de actividades.
    \item Creación de listas específicas en Brevo para organizar los contactos captados.
    \item Diseño o adaptación de formularios dentro de Brevo.
    \item Integración de formularios de Brevo en Shopify mediante iframe.
    \item Pruebas de funcionamiento para verificar que cada formulario envíe correctamente los registros a su lista correspondiente.
    \item Propuesta de funnels de conversión de acuerdo con cada segmento de audiencia.
    \item Diseño de secuencias de correos automatizados para bienvenida, confirmación, seguimiento y conversión.
    \item Desarrollo de plantillas de correo electrónico en HTML/CSS con estructura visual profesional y llamados a la acción.
    \item Propuesta de campañas de email marketing orientadas a donaciones, productos con causa, voluntariado, reportes de impacto y alianzas estratégicas.
    \item Definición de indicadores clave para medir el desempeño de campañas y funnels.
    \item Generación de propuestas de mejora continua con base en el comportamiento de la audiencia.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones}

El proyecto también presenta ciertas limitaciones técnicas, operativas y de tiempo que deben considerarse:

\begin{itemize}
    \item El diseño interno de los formularios incrustados mediante iframe debe modificarse principalmente desde Brevo, por lo que el control visual desde Shopify puede ser limitado.
    \item Algunas automatizaciones pueden quedar como propuesta o estructura inicial si el periodo de estadías no permite implementarlas completamente.
    \item La medición de resultados puede requerir más tiempo, ya que las campañas de email marketing necesitan historial de envíos, aperturas, clics y conversiones para generar datos representativos.
    \item La efectividad de la estrategia dependerá de la calidad de los datos captados en los formularios.
    \item El proyecto no contempla el desarrollo completo del backend del sitio web principal.
    \item El proyecto no incluye la administración completa de redes sociales ni la creación de campañas de publicidad pagada.
    \item Algunas funciones de Brevo pueden estar sujetas al plan contratado por la organización.
    \item Shopify puede presentar restricciones dependiendo del tema utilizado, las secciones disponibles o la forma en que permite insertar código personalizado.
    \item La compatibilidad visual de los correos puede variar según el cliente de correo electrónico utilizado por el usuario final, como Gmail, Outlook u otros servicios.
    \item La cantidad de formularios, campañas o automatizaciones implementadas dependerá del tiempo disponible durante el periodo de estadías.
\end{itemize}

\section{Temas tentativos para el marco teórico}

Para el desarrollo del marco teórico, se proponen los siguientes temas:

\begin{enumerate}
    \item Marketing digital.
    \item Email marketing.
    \item Importancia del email marketing en organizaciones sin fines de lucro.
    \item Marketing social y marketing con causa.
    \item Comunicación digital institucional.
    \item Comunicación ambiental en asociaciones civiles.
    \item Captación de leads o contactos.
    \item Formularios web como herramientas de captación.
    \item Segmentación de audiencias.
    \item Bases de datos de contactos.
    \item Funnels o embudos de conversión.
    \item Automatización de marketing.
    \item Triggers y workflows en campañas digitales.
    \item Diseño de experiencia de usuario en formularios digitales.
    \item Diseño de interfaces aplicado a correos electrónicos.
    \item Maquetación HTML/CSS para email marketing.
    \item Uso de tablas y estilos en línea en plantillas de correo electrónico.
    \item Shopify como plataforma web y ecommerce.
    \item Brevo como herramienta de email marketing y automatización.
    \item Integración de herramientas digitales mediante iframe.
    \item Indicadores clave de email marketing: tasa de apertura, CTR, conversiones y bajas.
    \item Fidelización de comunidades digitales.
    \item Estrategias de comunicación para donadores, voluntarios y aliados.
    \item Protección y uso responsable de datos personales en formularios digitales.
    \item Mejora continua basada en métricas digitales.
\end{enumerate}